%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2015 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper,margin=2.1cm]{geometry}

\pagestyle{empty}

\title{Produit scalaire Statistiques}
\date{15/01/15}
\classe{1\up{e}S3}
\dsnum{DS \no5}

\begin{document}

\maketitle

\begin{exercice}[Dérivées --- 4 points]
  Calculer la dérivée des fonctions suivantes.
  \begin{enumerate}
    \item $f:x\mapsto 3x^2-2\sqrt{x}$
    \item $g:x\mapsto \left( 2x-1 \right)\left( 1-x \right)$
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Temps d'attente --- 4 points]
  Une gérante veut mettre en place les files d'attente dans son nouveau magasin. Elle hésite entre deux méthodes :
  \begin{enumerate}
    \item il y a une file d'attente pour chaque caisse (comme dans les supermarchés) ;
    \item il y a une seule file d'attente pour toutes les caisses, et les clients sont répartis au dernier moment vers une caisse libre (comme dans les gares \textsc{sncf}).
  \end{enumerate}

  Pour choisir, elle simule une fois pour chacune des deux méthodes, l'arrivée de 1000 clients, dans les mêmes conditions. Elle observe les temps d'attente suivants pour la file type « supermarché » :

  \vspace{1em}
  \hspace{-2cm}\begin{tabular}{l|cccccccccc}
    Temps d'attente & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 & 10 \\
    \hline
    Effectif & 32 & 101 & 150 & 145 & 98 & 122 & 123 & 101 & 60 & 68
  \end{tabular}
  \vspace{1em}

  Pour la file de type « \textsc{sncf} », elle obtient un temps d'attente moyen de 5,4 minutes, et un écart-type de 1,9 minutes.

  \begin{enumerate}
    \item Calculer la moyenne et l'écart-type des temps d'attente de la file type « supermarché ».
    \item Quelle type de file choisiriez-vous ? Justifier.
  \end{enumerate}

\end{exercice}

\begin{exercice}[Parallélogramme --- 6 points]
  On considère le parallélogramme suivant.

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[very thick, scale=.8]
      \coordinate (A) at (0,0);
      \coordinate (B) at (4,0);
      \coordinate (D) at (1,2);
      \coordinate (C) at ($(D)+(B)-(A)$);

      \draw (A) node[below left]{$A$}
      -- (B) node[below, midway]{4} node[below right]{$B$}
      -- (C) node[above right]{$C$}
      -- (D) node[above left]{$D$}
      -- cycle node[midway, left]{3};
      \draw (A) -- (C) node[midway, below]{6};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  \begin{enumerate}
    \item Montrer que $\vecteur{AB}.\vecteur{AD}=5,5$.
    \item En utilisant une autre expression du produit scalaire $\vecteur{AB}.\vecteur{AD}$, en déduire la mesure de l'angle $\widehat{BAD}$ (à 0,1\degre{} près).
    \item 
      \begin{enumerate}
        \item Développer $\left( \vecteur{BA}+\vecteur{AD} \right)^2$.
        \item En déduire la valeur exacte de la longueur $BD$.
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}

\end{exercice}

\begin{exercice}[Lieu géométrique --- 6 points]~

  \begin{multicols}{2}
    Dans la figure ci-contre, on place un point $M$ sur la droite d'équation $y=x$ ; ses coordonnées sont donc $(x,x)$ (où $x$ est un réel). Le but de l'exercice est de déterminer les positions possibles de $M$ telles que les droites $(AM)$ et $(BM)$ soient perpendiculaires.

    \columnbreak

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=0.8, thick]
      \draw[dotted] (-0.5,-0.5) grid (3.5,3.5);
      \draw[->] (-1,0) -- (4,0);
      \draw[->] (0,-1) -- (0,4);
      \draw (0,0) node[below left]{$O$};
      \draw (1,0) node[below]{$1$};
      \draw (0,1) node[left]{$1$};

      \draw (2,3) node{$\bullet$} node[above left]{$A$};
      \draw (3,1) node{$\bullet$} node[below right]{$B$};
      \draw[dashed] (-1,-1) -- (4,4);
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
  \end{multicols}

      \begin{enumerate}
        \item Montrer que $\vecteur{AM}.\vecteur{BM}=\left( x-3 \right)\left( 2x-3 \right)$.
        \item Résoudre    $\vecteur{AM}.\vecteur{BM}=0$.
        \item Répondre au problème posé : Quelles sont les positions possibles de $M$ ?
      \end{enumerate}

\end{exercice}


\end{document}
